<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blogs on Words &amp; Codes</title>
    <link>https://words.codes/blog/</link>
    <description>Recent content in Blogs on Words &amp; Codes</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>sk-sk</language>
    <lastBuildDate>Mon, 31 Dec 2018 07:01:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://words.codes/blog/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>52 kníh, ktoré som čítal v roku 2018</title>
      <link>https://words.codes/blog/knihy-2018/</link>
      <pubDate>Mon, 31 Dec 2018 07:01:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/knihy-2018/</guid>
      <description>Kto chce dobre písať a&amp;nbsp;rozmýšľať, musí dobre čítať. Minimálne si to nahováram, vždy keď sa vraciam s&amp;nbsp;plnou náručou z&amp;nbsp;kníhkupectva, alebo z&amp;nbsp;pošty… a&amp;nbsp;o to lepší pocit mám, keď nejakú knihu&amp;nbsp;dočítam.
Od strednej školy som sa pri ročnom zhodnotení snažil dodržiavať benchmark 1&amp;nbsp;týždeň = 1&amp;nbsp;kniha, ale posledné roky sa mi to kvôli práci a&amp;nbsp;dvom malým deťom nedarilo. Rok 2018 je prvým, kedy som sa konečne vrátil k&amp;nbsp;svojmu&amp;nbsp;štandardu.
Podarilo sa mi to najmä vďaka audioknihám, ktoré počúvam cestou z&amp;nbsp;a&amp;nbsp;do práce a&amp;nbsp;novému nastaveniu mysli, v&amp;nbsp;ktorom sa snažím dať prednosť otváraniu kníh pred otváraním nových tabov v&amp;nbsp;prehliadači.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Život, povedal Al Gore rytmicky — recenzia knihy Algoritmy pre život</title>
      <link>https://words.codes/blog/algoritmy-pre-zivot/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Oct 2018 07:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/algoritmy-pre-zivot/</guid>
      <description>Denne rozmýšľam nad spôsobmi, ako robiť veci čo najlepšie a pritom čo najefektívnejšie — v&amp;nbsp;čo najkratšom čase, bez nutných nákladov a&amp;nbsp;investícií, s&amp;nbsp;už dostupnými nástrojmi a&amp;nbsp;informáciami. O&amp;nbsp;akých veciach hovorím? O&amp;nbsp;práci, samozrejme. O&amp;nbsp;marketingu a&amp;nbsp;manažmente. O&amp;nbsp;efektivite práce, reklamy aj&amp;nbsp;každodenných aktivít, o&amp;nbsp;zdraví; o&amp;nbsp;strave; o&amp;nbsp;cvičení; o&amp;nbsp;fungovaní mysle; o&amp;nbsp;kupovaní, čítaní, recenzovaní a&amp;nbsp;usporiadaní kníh… o&amp;nbsp;triedení&amp;nbsp;ponožiek.
Práve preto ma upútala kniha Algoritmy pro život: Jak využít počítačové algoritmy při každodenním rozhodování od autorov Brian Christian a&amp;nbsp;Tom Griffiths z&amp;nbsp;vydavateľstva Jan&amp;nbsp;Melvil.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Úplne iný druh materializmu — recenzia knihy Neobyčajné materiály</title>
      <link>https://words.codes/blog/uplne-iny-druh-materializmu/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Sep 2018 17:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/uplne-iny-druh-materializmu/</guid>
      <description>Minimalizmus je veľká vec, minimálne momentálne. Ľudia chcú mať kúzelne upratané poloprázdne domácnosti a&amp;nbsp;zenové kancelárie. Cestovať sa odporúča len a&amp;nbsp;jedine podľa zásady omnia mea mecum porto - všetko čo vlastním, si nesiem so sebou, v&amp;nbsp;jedinom ruksaku. Aby sa to zmestilo na jedinú fotku.
Ľudí, ktorí plávajú proti prúdu minimalizmu je na prvý pohľad mizivé minimum. Jedným z&amp;nbsp;nich je Mark Miodownik. Svoju knihu, Stuff Matters, nielenže nazval ultra-materialisticky, ešte aj tým úsmevným dvojzmyslom odmieta minimalizmus.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prečo som si vymazal účet na facebooku a prečo by ste to mali urobiť aj vy</title>
      <link>https://words.codes/blog/deletefacebook/</link>
      <pubDate>Sun, 17 Jun 2018 17:43:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/deletefacebook/</guid>
      <description>Rozišiel som sa s facebookom. Bol som s ním dlhšie ako s manželkou, preto to mohol byť pre priateľov šok. Nie som si tým ale istý: nie som na facebooku a nevidím ich šokované emotikony. Toto je článok o tom, prečo som sa rozhodol stlačiť tlačidlo Delete Account.
Úvod do okolností Svoju manželku som spoznal na facebooku. (Tu by som zrejme mohol článok ukončiť…) Potom to už išlo z kopca.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Novinky po dekáde blogovania</title>
      <link>https://words.codes/blog/dekada-blogovania/</link>
      <pubDate>Fri, 18 May 2018 12:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/dekada-blogovania/</guid>
      <description>Presne pred desiatimi rokmi som si kúpil doménu branislavdudas.com. Na stránke, ktorá sa (myslím) volala Personal Branding som našiel múdru radu, že každý by si mal kúpiť vlastnú doménu v&amp;nbsp;tvare menopriezvisko.com skôr, než mu ju vyfúkne jeho zlý menovec. Táto skvelá rada, nepochybne s affiliate linkom na registrátora, stála za štartom mojej blogerskej&amp;nbsp;„kariéry.“
Za desať rokov som napísal mnoho článkov, ktoré sa našťastie stratili v&amp;nbsp;hlbinách neúprosného času a&amp;nbsp;dnes ich nevie nájsť ani samotný Google.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ľudia sa menia (poviedka)</title>
      <link>https://words.codes/blog/ludia-sa-menia-poviedka/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Jun 2017 18:43:54 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/ludia-sa-menia-poviedka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Chcel by som na teba kričať. Nadávať ti. Udrieť ťa. Áno, udrieť ťa. Cítiť ako chrbát mojej ruky narazí na tvoje líce. Tak veľmi by som chcel citíť pokožku tvojich tvári, opäť v mojich rukách. Neviem čo by som robil, ak by si tu bola.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Archív článkov&lt;br&gt;Words &amp; Codes</title>
      <link>https://words.codes/blog/</link>
      <pubDate>Wed, 17 May 2017 18:19:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Pre moje dievčatko (a pre všetky a ženy)</title>
      <link>https://words.codes/blog/pre-moje-dievcatko-a-pre-vsetky-zeny/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Mar 2017 05:15:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/pre-moje-dievcatko-a-pre-vsetky-zeny/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ešte to nevieš, ale narodila si sa s pokladom vo vienku. Je skrytý hlboko v tebe, pod dvoma krížikmi XX. Jedného dňa v tvojom živote budú ľudia, ktorí sa ťa pokúsia presvedčiť, že tvoj poklad nie je poklad, alebo že patrí im.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zberateľ knižníc – poviedka o tom, ako v mojej knižnici pribudol Jorge Luis Borges</title>
      <link>https://words.codes/blog/zberatel-kniznic-poviedka-borges/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Feb 2017 16:09:19 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/zberatel-kniznic-poviedka-borges/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jedného večera ma navštívil Bioy. Alebo to tiež mohol byť niekto, kto by bol Bioyom, ak by som ja bol Borges. Sedeli sme spolu pri stole, pili sme víno z oblasti Paraná. Bolo to Bandeirantes, alebo možno Marialva alebo Maringá.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ako islam formoval magický Marakéš</title>
      <link>https://words.codes/blog/magicky-marakes/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Nov 2016 09:38:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/magicky-marakes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Islam je mestské náboženstvo. Od svojho vzniku kladie dôraz na spoločenské zhromaždenia a stavia sa proti nomádstvu. Úlohou mesta je lákať pútnikov a očariť ich krásou, vzdelaním, kultúrou a bohatstvom&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Evolúcia zdravého stravovania a paleo diéty</title>
      <link>https://words.codes/blog/evolucia-zdraveho-stravovania-paleo/</link>
      <pubDate>Sat, 13 Aug 2016 09:08:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/evolucia-zdraveho-stravovania-paleo/</guid>
      <description>Už sú to roky, odkedy som napísal článok zameraný na stravovanie. Boli to časy, keď som sa (konečne) začal zaujímať o to, čo mám na tanieri, v ústach a nakoniec pod kožou. Kým prišli, zjedol by som každú hlúposť za predpokladu, že by to bol vyprážaný syr alebo pizza. Odvtedy sa veľa vecí mnohonásobne zmenilo. Tento článok je pokus o syntézu mojich aktuálnych myšlienok a pochodov o stravovaní a zdraví, keďže ľudia predpokladajú, že tak, ako sa nezmenilo znenie textov, ktoré som napísal pred rokmi, tak sa nezmenili ani moje názory.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nebezpečné cestovanie</title>
      <link>https://words.codes/blog/nebezpecne-cestovanie/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Aug 2016 10:00:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/nebezpecne-cestovanie/</guid>
      <description>Už dlhšie vnímam v mojom okolí tento fenomén: verejné priznanie plánovanej cesty, do ľubovoľnej destinácie, vždy spustí v poslucháčoch odpoveď: Do X? A nebojíš sa, že Y?
Ako v matematických funkciách, aj tu pre každé X existuje aspoň jedno Y: Turecko a krajiny Maghrebu automaticky evokujú prevraty, utečencov a teroristov, kým zvyšok Afriky vyrovnáva a zvyšuje o maláriu, AIDS a detských vojakov. Akékoľvek miesto v Európe evokuje teroristov, len Stredomorie evokuje teroristov A utečencov.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Myslím národne</title>
      <link>https://words.codes/blog/myslim-narodne/</link>
      <pubDate>Thu, 03 Mar 2016 13:07:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/myslim-narodne/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Celý koncept národa mi akosi uniká. Teóriu poznám, &amp;#8230;spoločenstvo ľudí, spoločná história, kultúra, jazyk… v živote som sa ale s národom nestretol. Ako sa hovorí, v teórii nie je rozdiel medzi teóriou a praxou, ale v praxi áno.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Priviesť dieťa do tohto sveta?</title>
      <link>https://words.codes/blog/priviest-dieta-do-tohto-sveta/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jan 2016 09:56:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/priviest-dieta-do-tohto-sveta/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sociálne siete mi krásne ukazujú ako sa môj život vyvíja. Čím chcem povedať, že starnem. A spolu so mnou aj moji rovesníci. Kým v minulosti som zažíval explózie statusov typu „Bc. Doplň meno“, ich obmien s Ing. alebo Mgr.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ako si stanoviť ciele, ak neviete, čo so životom</title>
      <link>https://words.codes/blog/ako-si-stanovit-ciele-ak-neviete-co-so-zivotom/</link>
      <pubDate>Mon, 12 Oct 2015 05:10:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/ako-si-stanovit-ciele-ak-neviete-co-so-zivotom/</guid>
      <description>Na výške som pravidelne počúval, aké je dôležité stanoviť si tie správne ciele. Samozrejme tým mysleli správne formulované, nie správne zvolené. Je veľmi dôležité, aby bol cieľ merateľný, konkrétny, dosiahnuteľný, reálny a časovo ohraničený. Najmä ak sa potrebujete nechať niekým skontrolovať. Ale stanoviť si ten správny cieľ, s tým som vždy zápasil. A zápasím dodnes.
Vždy som bol vektorová veličina. Viem, kde sa vo svojom živote nachádzam práve teraz. Tiež (približne) viem, ktorým smerom sa chcem hýbať.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O pôvode životnej filozofie prirodzeným výberom</title>
      <link>https://words.codes/blog/o-povode-zivotnej-filozofie-prirodzenym-vyberom/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Sep 2015 05:47:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/o-povode-zivotnej-filozofie-prirodzenym-vyberom/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Existuje mnoho &amp;#8222;zaručených&amp;#8220; návodov, ako na život. Ľudia, ktorí žijú v rovnakých podmienkach majú veľmi podobné návody. Je to preto, lebo tí, ktorí sa riadili zvláštnymi pravidlami neprežili, aby sa s nami o ne podelili.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Utečenci a mémy</title>
      <link>https://words.codes/blog/utecenci-a-memy/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Sep 2015 07:08:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/utecenci-a-memy/</guid>
      <description>Nie je tomu dávno, čo z Afriky vyrazila mladá rodina. Žena a dieťa. Dievčatko. Pôvodne bol s nimi aj muž, ale cesta sa mu stala osudnou. Našťastie neboli sami, spolu s nimi sa na nebezpečnú cestu vydala aj širšia rodina. Kým táto konkrétna rodina si zvolila cestu po súši, iní pred nimi aj po nich skúšali šťastie na plavidlách, na ktoré by nikto z nás dobrovoľne nenastúpil. Ťažko povedať, či mali niekedy cieľ konkrétnejší ako ísť za lepším životom.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>O podstate vzťahov a o tom, čo ma naučila nová spolubývajúca</title>
      <link>https://words.codes/blog/o-podstate-vztahov-a-o-tom-co-ma-naucila-nova-spolubyvajuca/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2015 14:01:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/o-podstate-vztahov-a-o-tom-co-ma-naucila-nova-spolubyvajuca/</guid>
      <description>Už pár mesiacov sa delím o izbu s novou spolubývajúcou. Vlastne nie len o izbu, ale aj o spánok a manželku. Priestorovo je veľmi kompaktná (nová spolubývajúca, ale aj manželka), ale vyžaduje si špeciálny režim (detto). A tiež je to malé dieťa.
Vždy som mal problém nadväzovať vzťahy s inými ľuďmi. S knihou, myšlienkou a príležitostne aj s predmetom to išlo. Ale ľudia sú moja slabšia stránka. Som ako León. S jeho kvetináčom v ruke, len bez charizmy Jeana Rena.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prečo som ateista</title>
      <link>https://words.codes/blog/preco-som-ateista/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Jun 2014 05:01:50 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/preco-som-ateista/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Vyrastal som v mierne náboženskom prostredí. Do kostola sme síce chodili každú nedeľu, ale nikdy nebol problém vytratiť sa pred koncom, aby sme potom nestáli v rade v potravinách, alebo na zmrzline. Alebo, ak som sa posťažoval na &amp;#8222;zlý vzduch&amp;#8220;, mohol som sa ísť namiesto počúvania kázne prejsť von na cintorín. Cintoríny som mal vždy rád. Je tam pokoj a sú plné ľudí, ktorí si niečo zažili, vedeli by rozprávať a predsa múdro mlčia. To mám rád.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mali by mať ľudoopy vlastné práva?</title>
      <link>https://words.codes/blog/mali-by-mat-ludoopy-vlastne-prava/</link>
      <pubDate>Tue, 06 May 2014 04:38:27 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/mali-by-mat-ludoopy-vlastne-prava/</guid>
      <description>Je iróniou, že s právami pre ľudoopy prišli práve v Španielsku, krajine sadistických býčích zápasov. A predsa. Iróniou je aj to, že píšem tento článok pre obyvateľov krajiny, ktorá neposkytuje niektorým menšinám rovnaké práva ako väčšine. A predsa.
Odporcovia iste namietnu, že šimpanzy a spol. nie sú nositeľmi inteligencie, tej zázračnej vlastnosti, ktorá človeka odlišuje od zvierat. Nech sa však snažíme akokoľvek, akýkoľvek atribút priradený tejto črte, o ktorej paradoxne sami denne konverzačne prehlasujeme, že mnohým ľuďom chýba, by sa vždy našiel aj u niektorých iných živočíšnych druhov.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Motivačná literatúra je jedno veľké klamstvo</title>
      <link>https://words.codes/blog/motivacna-literatura-je-jedno-velke-klamstvo/</link>
      <pubDate>Thu, 10 Apr 2014 05:00:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/motivacna-literatura-je-jedno-velke-klamstvo/</guid>
      <description>Knihy zamerané na produktivitu, motiváciu a osobnostný rozvoj sú každým dňom populárnejšie. Kto by nechcel zvládať svoje povinnosti rýchlejšie, zbavovať sa zlozvykov a nahrádzať ich niečím užitočným, produktívnym a zdravým? Ak je možné aktualizovať svoj mozog na novšiu, lepšiu verziu investovaním pätnástich eur a pár hodinami čítania, nie je o čom diskutovať. Žiaľ, po pár dňoch začne nový náter opadávať a človek je tam, kde bol, chudobnejší o pár hodín a eur, bohatší o výčitky, že nebol schopný dodržať to, čo si zaumienil.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dosť bolo jednosmernej multikulturality</title>
      <link>https://words.codes/blog/dost-bolo-jednosmernej-multikulturality/</link>
      <pubDate>Thu, 06 Feb 2014 06:10:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/dost-bolo-jednosmernej-multikulturality/</guid>
      <description>Kultúra nie je symbolický vzor, ktorý by mal byť chránený a uchovávaný ako motýľ zaliaty v jantári. Jej miesto nie je v múzeu, ale v činnostiach každodenného života, kde sa vyvíja pod tlakom súperiacich cieľov a konkurenčných kultúr. Kultúry neexistujú ako nemenné rozdiely, ktoré by mali byť uctievané, súťažia medzi sebou ako lepšie a horšie spôsoby ako niečo dokázať, nie z pohľadu nejakého externého pozorovateľa, ale z pohľadu nás, ľudí, ktorí sa snažia čeliť drsnej realite života.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jadrová energia? Áno, ďakujem!</title>
      <link>https://words.codes/blog/jadrova-energia-ano-dakujem/</link>
      <pubDate>Wed, 15 Jan 2014 21:07:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/jadrova-energia-ano-dakujem/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sledovať diskusie a vedecké správy o zmene klímy mi pripomína starý vtip o dvoch mužoch letiacich v balóne. Bohužiaľ, jeden z nich vypadol. Našťastie, pod nimi bola kopa sena. Bohužiaľ, z nej trčali vidly. Našťastie, ich padajúci muž minul. Bohužiaľ, minul aj kopu sena. A presne takéto sínusoidy zažíva môj mozog, keď počujem niekoho prejsť od ochrany prírody k zákazu jadrovej energie a späť k elektromobilom, ktoré, mimochodom, nie sú nabíjané zo zelených zdrojov.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Som rád, že žijem v tejto dobe, lepšie ešte nebolo</title>
      <link>https://words.codes/blog/som-rad-ze-zijem-v-tejto-dobe-lepsie-este-nebolo/</link>
      <pubDate>Sun, 12 May 2013 08:33:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/som-rad-ze-zijem-v-tejto-dobe-lepsie-este-nebolo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Som presvedčený o tom, že žijeme v dobe s historicky najnižšou mierou násilia. Pravdepodobne si teraz myslíte, že som dostal od niekoho po hlave a mám niečo s mozgom. Nezatracujte ma, kto veľa zatracuje, málo chápe.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jedlo je umenie a treba ho chrániť</title>
      <link>https://words.codes/blog/jedlo-je-umenie-a-treba-ho-chranit/</link>
      <pubDate>Mon, 04 Mar 2013 06:55:06 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/jedlo-je-umenie-a-treba-ho-chranit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;#8222;Jedlo že treba chrániť? Veď nie je ohrozený druh, sú ho plné supermarkety!&amp;#8220; Možno&amp;#8230; Záleží to od toho, čo všetko považujete za jedlo. Niekedy len tak blúdim obchodmi a hľadám jedlo. Teda Jedlo, nie &amp;#8222;jedlo&amp;#8220;. A dáva to zabrať.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hejno bez ptáků</title>
      <link>https://words.codes/blog/hejno-bez-ptaku/</link>
      <pubDate>Fri, 22 Feb 2013 06:32:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/hejno-bez-ptaku/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Po rokoch som našiel svoju čiernu labuť, pôvodnú domácu československú beletriu, ktorá sa výborne číta, má myšlienku, nie je zbytočne vulgárna a čitateľsky mi proste sadla. Týmto nehľadaným ale nájdeným knižným pokladom sa mi stala kniha Hejno bez ptáků od Filipa Douška.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Skutoční živí mŕtvi</title>
      <link>https://words.codes/blog/skutocni-zivi-mrtvi/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Feb 2013 06:49:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/skutocni-zivi-mrtvi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Žijú medzi nami a čakajú na smrť, na ktorú sme ich a ich rodiny odsúdili. Možno majú šťastie a nevedia o tom, možno niečo tušia. Dúfam, že nie. Bohužiaľ, jediní možní záchrancovia sú ich vrahovia. A tí očividne nemajú zľutovanie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zvláštny pocit, držať v ruke pero</title>
      <link>https://words.codes/blog/zvlastny-pocit-drzat-v-ruke-pero/</link>
      <pubDate>Mon, 07 Jan 2013 07:12:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/zvlastny-pocit-drzat-v-ruke-pero/</guid>
      <description>Zvláštny pocit, držať v ruke pero. Kĺzať ním po papieri, podobne ako prstom po dotykovom telefóne, ale inak. Spôsobom akým sa v zime korčuľujú slušné slečny. Určovať jeho trasu a zároveň sledovať jeho stopu s obavami o výsledný obraz. Už je to dávno…
Zatvorte oči a skúste si spomenúť na písmo vášho najlepšieho priateľa. Alebo manžela. Nie to, že v mailoch končí každú vetu troma bodkami a za každou druhou dá smajlíka.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Misionárska poloha: Matka Tereza v teórii a praxi</title>
      <link>https://words.codes/blog/misionarska-poloha-matka-tereza-v-teorii-a-praxi/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Dec 2012 07:14:10 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/misionarska-poloha-matka-tereza-v-teorii-a-praxi/</guid>
      <description>Matka Tereza je pre mnohých osoba, ktorú si predstavia pri slove svätica, misionár a charita. Bohužiaľ podobne ako pri iných slávnych hodnotíme jej skutky a slová podľa jej reputácie a nie naopak. Aká bola naozaj? Zaslúži si svoj kult?
Niektorí si myslia, že áno. Predchádzajúci pápež Ján Pavol II. ju zaradil na svoj takmer nekonečný zoznam a vyhlásil ju za blahoslavenú. To by však neznamenalo veľa. Za blahoslavených chcel vyhlásiť toľkých ľudí, že až šliapal na päty čínskym generálom, ktorí krstili armády požiarnymi hadicami.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Budeme žiť večne?</title>
      <link>https://words.codes/blog/budeme-zit-vecne/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Dec 2012 07:17:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/budeme-zit-vecne/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Na každom druhom maturitnom oznamku stojí: &amp;#8222;Rozhodol som sa, že budem žiť večne a umriem len ak by sa mi to nepodarilo.&amp;#8220; Známy citát z Hellerovej Hlavy XXII. poznajú asi všetci. Je to krásny znak mladíckej sebadôvery a životného elánu. Ale čo ak… Čo ak by to bolo naozaj možné, poraziť smrť?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Iracionálne rozhodnutia naše každodenné</title>
      <link>https://words.codes/blog/iracionalne-rozhodnutia-nase-kazdodenne/</link>
      <pubDate>Mon, 26 Nov 2012 07:16:35 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/iracionalne-rozhodnutia-nase-kazdodenne/</guid>
      <description>Mám čitateľa, ktorý keď sa rozhodne ísť do nákupného centra, si cieľavedomo vyberie obchod, do ktorého chce ísť, kúpi si produkt, na ktorý má racionálny dôvod za cenu, ktorá mu pripadá rozumná. Normálny dospelý človek, však? To je však omyl. Celý život trpí tým, že robí iracionálne rozhodnutia, odhaduje pravdepodobnosti na základe toho, čo chce a nie podľa štatistiky a necháva sa podprahovo ovplyvňovať všetkým, okolo čoho prejde. To však nie je to najhoršie: problém je, že si potom nájde kvázi-racionálne vysvetlenie pre svoje činy a to mu stačí.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Konzum zabil Veľkého Brata</title>
      <link>https://words.codes/blog/konzum-zabil-velkeho-brata/</link>
      <pubDate>Mon, 19 Nov 2012 07:20:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/konzum-zabil-velkeho-brata/</guid>
      <description>Orwell je klasika. Desivá, strašidelná klasika. Ale ľudia sú tvory nebojácne. Šelmu uhnali, zabili a teraz sa ňou pred telkou kŕmia, zapíjajú ju colou zajedajú ju hranolkami. Dokonca sme zosmiešnili jej meno a použili ho pre show, ktorá nemá nič spoločné s realitou.
Ako som povedal, 1984 od Orwella je klasika. Napriek tomu, že dnes už málo ľudí skutočne číta, pojem Veľký brat pozná asi každý. Pri pohľade na svet, v ktorom žijeme, mi dochádza, že pravdu mal &amp;#8222;ten druhý&amp;#8220;.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Smrť v podaní čiernej diery</title>
      <link>https://words.codes/blog/smrt-v-podani-ciernej-diery/</link>
      <pubDate>Mon, 05 Nov 2012 07:15:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/smrt-v-podani-ciernej-diery/</guid>
      <description>Vesmír skrýva mnoho nástrah. Mnohé z nich nepoznáme, o niektorých vieme veľmi málo a tie čo poznáme ignorujeme v nádeji, že nám sa predsa nemôže nič stať. Vyhynutie ľudstva by bolo najväčšou katastrofou v dejinách života vo vesmíre. Nie preto, že by sme nemali kapacitu, ale preto, že nám chýba predvídavosť. Druh, ktorý osídli Zem po našom vyhynutí sa bude v múzeách pozerať na naše kostry a bude sa čudovať prečo Homo sapiens s „veľkou hlavou“ dopadol rovnako ako dinosaury s mozgom veľkosti hrášku.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Nesmrteľnosť Henrietty Lacksovej</title>
      <link>https://words.codes/blog/nesmrtelnost-henrietty-lacksovej/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Oct 2012 07:20:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/nesmrtelnost-henrietty-lacksovej/</guid>
      <description>Smrť. Niekto sa jej bojí viac, niekto menej. Predstavuje hranicu nepoznaného, ktorú by mnohí najradšej nikdy neprekročili. Vytvorili sme ceremónie a mytológie, aby sme sa s ňou zmierili. A predsa dúfame, že práve nám sa podarí stať sa prvým reálnym členom klubu nesmrteľných, zasadnúť po boku Utnapištima, Saint Germaina, Doriana Greya a ich kolegov. Jednej žene sa to už podarilo. Jej meno je Henrietta Lacks.
Henrietta, nevzdelaná čierna žena pochádzajúca z rodu otrokov pracujúcich na tabakových plantážach, v roku 1951 vo veku tridsať jedna rokov umrela na rakovinu krčka maternice.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Veda ako nočné svetielko v temnotách</title>
      <link>https://words.codes/blog/veda-ako-nocne-svetielko-v-temnotach/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Oct 2012 06:16:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/veda-ako-nocne-svetielko-v-temnotach/</guid>
      <description>V kníhkupectvách a kinách zakopávame o neduchaplné príbehy plné duchov, upíroch, zombie a UFO. V každom druhom obchode ponúkajú magické kryštály, zázračné gumené náramky a predpovede budúcnosti. Ľudia sa obrátili chrbtom kritickému mysleniu, skepticizmu a vede v časoch, keď sa ich tí, ktorí držia v rukách moc a peniaze naučili používať tak, aby dokázali ovládať masy.
 Vytvorili sme civilizáciu, ktorej najdôležitejšie časti – doprava, komunikácia, poľnohospodárstvo, medicína, vzdelávanie, zábava, ochrana životného prostredia a dokonca kľúčový inštitút demokracie – voľby sú závislé na vede a technológii.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gödel, Escher, Bach</title>
      <link>https://words.codes/blog/godel-escher-bach/</link>
      <pubDate>Mon, 15 Oct 2012 06:16:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/godel-escher-bach/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Je možné spojiť pár jednoduchých častí a dostať niečo zložitejšie, ako je súčet týchto častí? Vedci vedia, ako funguje jeden neurón, tušia aj ako vám skupina neurónov umožní pohnúť prstom pri posúvaní tohto článku, ale sto miliárd mozgových buniek je šialene komplikovaný systém. Vznikajú skupiny skupín skupín, ktorých jednoduché fungovanie nakoniec vytvorí ľudské vedomie, myseľ a inteligenciu. Dokážeme vytvoriť niečo podobné?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Náboženstvo všetko zničí</title>
      <link>https://words.codes/blog/nabozenstvo-vsetko-znici/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Oct 2012 06:00:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/nabozenstvo-vsetko-znici/</guid>
      <description>&lt;p&gt;V dobe keď píšem tieto slová, ako aj v dobe, keď ich čítate, chystajú príslušníci náboženstiev moje a vaše zničenie, ako aj zničenie všetkých úspechov, ktoré kedy ľudstvo dosiahlo. Náboženstvo totiž povoľuje ľuďom správať sa spôsobom, nad ktorým by aj správcovia bordelov a etnickí čističi zdvihli obočie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ubavíme sa k smrti</title>
      <link>https://words.codes/blog/ubavime-sa-k-smrti/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Oct 2012 06:23:11 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/ubavime-sa-k-smrti/</guid>
      <description>Podľa kritikov televízie robia programy z ľudí hlupákov. Podľa kritikov národa vysielajú televízie presne to, čo si hlupáci pýtajú. Môžu mať pravdu obe strany? Riadi sa chlieb náš mediálny príslovečným &amp;#8222;bohatým (duchom) sa pridá a chudobným sa odoberie&amp;#8220;? A prečo sa dnes toľko ľudí nedokáže po pár vetách textu sústrediť?
Steve Jobs povedal, že mladí vidia v televízii konšpirácie, ale po čase zistia, že vysielajú len to, čo si diváci pýtajú.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Plávanie proti prúdu</title>
      <link>https://words.codes/blog/plavanie-proti-prudu/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Sep 2012 06:17:16 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/plavanie-proti-prudu/</guid>
      <description>Hovorí sa, že len mŕtve ryby plávajú s prúdom. V prírode to platí, ak je ten prúd elektrický, v ľudskej spoločnosti ak je ním názor väčšiny. Ľudská inteligencia je nositeľom zázračnej vlastnosti – inteligencia skupiny je vždy nižšia ako súčet rozumových schopností jej jednotlivcov. Bez tohto fenoménu by nikdy nemohlo vzniknúť slovo demagóg. Nekriticky prijať cudziu myšlienku a neobhajovať svoj názor je vzdaním sa jediného podstatného rozdielu medzi nami a zvieratami.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kto vchádza skratkami do vašej mysle?</title>
      <link>https://words.codes/blog/kto-vchadza-skratkami-do-vasej-mysle/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Sep 2012 12:49:07 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/kto-vchadza-skratkami-do-vasej-mysle/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ľudia sú druh náchylný k manipulácii. Vo všeobecnosti s týmto tvrdením ľudia súhlasia, avšak pojem ľudia je pre mnohých synonymom slova oni. Ja predsa nepatrím medzi ovečky&amp;#8230; S mentálnym diabolským smiechom voláme burnsovské „Znamenitě!“ vždy, keď nič netušiacu obeť oblafneme, aby urobila to, čo chceme. Ak sú však zbrane vplyvu úspešne použité proti nám a my sa to dozvieme, to už je iná káva. Najmä keď ide o peniaze. Aké sú najčastejšie používané taktiky manipulácie a ako sa im brániť?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Príbehy zapísané v chromozómoch</title>
      <link>https://words.codes/blog/pribehy-zapisane-v-chromozomoch/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Sep 2012 06:16:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/pribehy-zapisane-v-chromozomoch/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ľudová múdrosť hovorí, že keď sa narodí dieťa, je nepopísaným listom, tabula rasa. Tak ako mnohé ľudové porekadlá, aj toto sa mýli. Človek je od narodenia knihou plnou príbehov o zvieratku, ktorému osud rozdával rany a ono sa aj tak vždy dokázalo prispôsobiť. A raz aj doslova postaviť na vlastné nohy.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Čo má šírenie kresťanstva spoločné so šírením HIV?</title>
      <link>https://words.codes/blog/co-ma-sirenie-krestanstva-spolocne-so-sirenim-hiv/</link>
      <pubDate>Mon, 03 Sep 2012 06:21:49 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/co-ma-sirenie-krestanstva-spolocne-so-sirenim-hiv/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Ak si odmyslíme zatracovanie kondómov, medzi pôvodným rastom kresťanstva z bezvýznamnej židovskej sekty do súčasnej podoby najväčšieho náboženstva a rozširovaním víru HIV existuje veľmi silná podobnosť. Rovnaká, ako medzi fungovaním webu a výberom tých najničivejších teroristických cieľov. Tieto spojenia nie sú náhodné, náš svet má tendenciu vytvárať siete.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dnes sci-fi, zajtra realita</title>
      <link>https://words.codes/blog/dnes-sci-fi-zajtra-realita/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Aug 2012 06:05:18 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/dnes-sci-fi-zajtra-realita/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Sir William Osler raz povedal: &amp;#8222;Filozofie jedného veku sa stali absurditami nasledujúceho a včerajšie bláznovstvá budú múdrosťami zajtrajška.&amp;#8220; Fantázie, ktoré ľudia v minulosti považovali za nedosiahnuteľné, sú dnes chlebom každodenným. Stáročia sa alchymisti (vrátane Isaaca Newtona) pokúšali o premenu olova na zlato. Dnes fyzici dokážu zmeniť chemický prvok na iný alebo dokonca tvoriť nové prvky. Možno vám to tak nepripadá, náš životný štýl by bol pred storočím považovaný za sci-fi.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mohol vesmír vzniknúť bez božieho zásahu?</title>
      <link>https://words.codes/blog/mohol-vesmir-vzniknut-bez-bozieho-zasahu/</link>
      <pubDate>Mon, 20 Aug 2012 06:16:30 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/mohol-vesmir-vzniknut-bez-bozieho-zasahu/</guid>
      <description>Veľká časť ľudí si stále uchováva predstavy o stvorení sveta božskou bytosťou. Mnohé náboženstvá, alebo aspoň ich vetvy zachádzajú do takých krajností, že vedecké objavy a prírodné nálezy považujú za zákerné pasce prichystané diablom, aby nás zviedol z cesty. A potom raz za čas príde náboženstvo ako islam, ktoré aj v súčasnosti vyhlási, že Zem je plochá a každý, kto si myslí opak je hriešnik. Však čo už, deti tiež nespochybňujú rozprávku o Červenej Čiapočke.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Médiá – zmanipulovaný manipulátor?</title>
      <link>https://words.codes/blog/media-zmanipulovany-manipulator/</link>
      <pubDate>Mon, 13 Aug 2012 06:37:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/media-zmanipulovany-manipulator/</guid>
      <description>Politik XY v rozhovore s médiami úmyselne zaklame. Aby získal pre toto klamstvo krytie, je okamžite doplnené na Wikipédiu. Aby sa overila dôveryhodnosť editácie, pridá sa citácia s odkazom na spomínané interview. Keďže dnes už novinári nekontrolujú, ale kopírujú (alebo v lepšom prípade na seba nadväzujú) a s Wikipédiou sa už konzultuje naozaj všetko, ani sa nenazdáte a z klamstva sa stane pravda. Môžete si povedať, že vaše obľúbené noviny si fakty overujú (neoverujú), ale v dave na tom už aj tak nezáleží.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Váš mozog sa dokáže zmeniť</title>
      <link>https://words.codes/blog/vas-mozog-sa-dokaze-zmenit/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Aug 2012 06:27:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/vas-mozog-sa-dokaze-zmenit/</guid>
      <description>Dám vám hádanku: Vyzerá to ako vlašský orech, konzistenciou je to ako huba a je to najvýkonnejší počítač na svete. Čo je to? Ak ste povedali mozog, máte pravdu. Ľudský mozog je jeden z najúžasnejších vynálezov prírody a predsa o ňom vieme tak žalostne málo.
Boli doby, keď sme si mysleli, že mozog je len nástroj, ktorým duša odovzdáva rozkazy telu. V časoch nie až tak minulých, sme si uvedomili, že tá šedivá špongia riadi celé telo.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ako si zapamätať všetky telefónne čísla</title>
      <link>https://words.codes/blog/ako-si-zapamatat-vsetky-telefonne-cisla/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Jul 2012 07:57:34 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/ako-si-zapamatat-vsetky-telefonne-cisla/</guid>
      <description>Koľko telefónnych čísel viete naspamäť? Zrejme nie veľa. Kde sú tie časy, keď si ľudia pamätali všetky čísla, adresy a dátumy narodenín? Dnes by sme boli bez múdrych telefónov stratení. A predsa sú medzi nami ľudia, ktorí sa dokážu na počkanie naučiť poradie pomiešaného balíčku hracích kariet, stociferné číslo alebo desiatky telefónnych čísel. A nie, nie sú to (len) autisti. Pred pár týždňami boli ešte ako vy a ja.
Joshua Foer sa ako žurnalista dostal na podujatie, na ktorom ľudia s na prvý pohľad fotografickou pamäťou súťažia, kto si je schopný zapamätať viac, rýchlejšie a lepšie.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Muž, ktorý silou vôle ohýbal realitu</title>
      <link>https://words.codes/blog/muz-ktory-silou-vole-ohybal-realitu/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jul 2012 17:33:32 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/muz-ktory-silou-vole-ohybal-realitu/</guid>
      <description>Steve Jobs. Mnohí ho milovali, mnohí ho nenávideli a priznajme si, sú aj takí, ktorí o ňom nikdy doteraz nepočuli. Svojimi silnými stránkami privádzal svet do vytrženia a slabými svoje okolie do šialenstva. Aký bol naozaj sa dozvieme už len sprostredkovane.
Pár dní po tom, ako sa Jobs dozvedel, že má rakovinu oslovil žurnalistu Waltera Isaacsona, či by mal záujem napísať jeho životopis. Nečudujem sa, že to bol práve on, koho si vybral.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Všežravcova dilema</title>
      <link>https://words.codes/blog/vsezravcova-dilema/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Jul 2012 08:41:29 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/vsezravcova-dilema/</guid>
      <description>Ak ste koala, máte to jednoduché. Na raňajky si dáte eukalyptus, na obed eukalyptus a na večeru zbytky z obeda. Kolegovia všežravci to majú ťažšie. Nemajú geneticky zakódovanú encyklopédiu jedlých surovín a už vôbec nie kuchársku knihu. V prírode sa každý všežravý jedinec musí sám naučiť, ktoré jedlá sú pre neho dobré a ktoré nie. Potkan každého kandidáta na jedlo najprv ochutná a počká aby zistil, čo to s ním urobí (Preto je také ťažké ich otráviť).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Môžete vziať ľudí zo savany, ale nie savanu z ľudí</title>
      <link>https://words.codes/blog/mozete-vziat-ludi-zo-savany-ale-nie-savanu-z-ludi/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Jul 2012 08:57:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/mozete-vziat-ludi-zo-savany-ale-nie-savanu-z-ludi/</guid>
      <description>Ako dlho sú ľudia ľuďmi? Dvestotisíc rokov? Celkom dlhá doba. To na človeku zanechá stopy. Omnoho kratšie obdobia stačia na to, aby sa nám niečo dostalo pod kožu. A naše pôvodné stravovacie návyky sa nám dostávali pod kožu celých dvestotisíc rokov mínus cca. desaťtisíc od prvej domestifikácie rastlín a živočíchov. Naše telá sú geneticky naprogramované prijímať tú istú potravu, ako prijímali naši predkovia lovci a zberači v dobe kamennej. A ak ju nedostávajú, kazia sa a chorľavejú.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prečo to boli Európania, kto dobyl svet?</title>
      <link>https://words.codes/blog/preco-to-boli-europania-kto-dobyl-svet/</link>
      <pubDate>Fri, 06 Jul 2012 11:25:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/preco-to-boli-europania-kto-dobyl-svet/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Jared Diamond raz pri prechádzke po pláži dostal od istého Papuánca otázku prečo je cargo rozdelené nerovnomerne, prečo ho máme my, západný svet, dostatok a zvyšok sveta je chudobný. Prečo je teda svetové bohatstvo rozdelené nerovnomerne. A vôbec, prečo sme to boli my Európania, kto dobyl a kolonizoval svet a nie napr. Inkovia?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Malá červená kniha o behaní</title>
      <link>https://words.codes/blog/mala-cervena-kniha-o-behani/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jun 2012 13:28:43 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/mala-cervena-kniha-o-behani/</guid>
      <description>Keď sa mi ako začínajúcemu bežcovi dostala do rúk Douglasova Malá červená kniha o behaní, nemal som inú možnosť, ako po nej siahnuť, hneď ako to bolo možné. A dobre som urobil.
Ako už názov prezrádza, kniha je malá červená a celý jej obsah sa točí okolo behu. Na rozdiel od už recenzovanej knihy Born to Run / Stvorení pre beh, ktorá mi vysvetlila prečo behať, Douglasova kniha ukazuje ako behať.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Malé zamyslenie sa o knihách</title>
      <link>https://words.codes/blog/male-zamyslenie-sa-o-knihach/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jun 2012 17:05:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/male-zamyslenie-sa-o-knihach/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Aký úžasná vec je kniha! Je to plochý predmet, ktorý bol pôvodne kusom stromu, s pohyblivými časťami a má v sebe otlačené tisícky malých tmavých machúľ. Ale stačí vám jediný pohľad do jej vnútra a ocitáte sa v mysli inej osoby, možno už tisícky rokov mŕtvej. Ich autori ticho, ale zreteľne, prehovárajú priamo k nám, v našich hlavách naprieč miléniami. Písmo kníh je asi najväčší ľudský vynález. Spája ľudí z rôznych epoch, ktorí sa nikdy nemohli poznať. Knihy rozbíjajú okovy času. Kniha je dôkaz, že človek dokáže vytvoriť niečo magické.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Všetko, čo ste chceli vedieť o ekonómii, ale báli ste sa opýtať</title>
      <link>https://words.codes/blog/vsetko-co-ste-chceli-vediet-o-ekonomii-ale-bali-ste-sa-opytat/</link>
      <pubDate>Wed, 06 Jun 2012 09:37:09 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/vsetko-co-ste-chceli-vediet-o-ekonomii-ale-bali-ste-sa-opytat/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Aj napriek štúdiu ekonómie mám na mnohých ekonómov svoj názor. V mnohých prípadoch sú to podobní šarlatáni ako meteorológovia. V čase najväčšej krízy sa jedného z tele-ekonómov pýtali, ako sa bude vyvíjať kríza. Odpoveď: Kríza bude mať rapídny vývoj. Ale ešte nevieme či pozitívny alebo negatívny. Ak sa nechceme nechať kŕmiť podobnými rečami, neostáva nám nič iné, ako vzdelávať sa.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Einstein: Sionista, komunista, ateista?</title>
      <link>https://words.codes/blog/einstein-sionista-komunista-ateista/</link>
      <pubDate>Wed, 30 May 2012 18:01:20 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/einstein-sionista-komunista-ateista/</guid>
      <description>Albert Einstein bol prvou celosvetovou vedeckou celebritou a svojim výstredným správaním a vzhľadom sa stal tvárou minulého storočia. Ako dieťa bol však trochu pomalší, dlho nevedel rozprávať a jeho rodina si myslela, že bude postihnutý. Opak však bol pravdou. Jeho genialita a zvedavosť sa ešte len prebúdzala.
 Když ležel jednoho dne nemocný v posteli, tatínek, aby ho potěšil, mu přinesl kompas. Jak později vzpomínal, průzkum tajuplných schopností tohoto předmětu ho rozrušil tak, že se roztřásl a dostal zimnici.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Malá bledomodrá bodka</title>
      <link>https://words.codes/blog/mala-bledomodra-bodka/</link>
      <pubDate>Mon, 28 May 2012 16:29:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/mala-bledomodra-bodka/</guid>
      <description>&lt;p&gt;99,9% existencie nášho druhu, sme boli lovci a zberači, pustovníci naprieč savanami a stepmi. Neexistovali hraničné kontroly ani colníci. Jediné hranice, ktoré nás dokázali zastaviť boli oceán a obloha. Aj to nie nadlho. Dnes sa už vieme dostať na každé obývateľné miesto našej planéty. Zastali sme, ale túžba po výpravách do neznáma vo väčšine z nás pretrváva. Nie je čas ísť ďalej?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Osobný kurz MBA</title>
      <link>https://words.codes/blog/osobny-kurz-mba/</link>
      <pubDate>Mon, 21 May 2012 17:53:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/osobny-kurz-mba/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Tipnite si, o čom bude prvá kniha, ktorú chytí do rúk čerstvý absolvent ekonómie? Pravdepodobne nie o ekonómii, však? Chyba. Kniha, ktorú som začal čítať hneď po štátniciach sa volá Osobný Kurz MBA. A začína zaujímavo: podľa autora Josha Kaufmana nemá zmysel platiť za štúdium ekonómie. Všetky potrebné informácie k tomu aby ste boli spôsobilí začať podnikať nájdete aj na pultoch kníhkupectiev. Keby s tým prišiel o päť rokov skôr, možno by som nad tým rozmýšľal&amp;#8230;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Obezita tlačí aj na mozog</title>
      <link>https://words.codes/blog/obezita-tlaci-aj-na-mozog/</link>
      <pubDate>Mon, 07 May 2012 16:58:17 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/obezita-tlaci-aj-na-mozog/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pred pár týždňami na Novom Zélande umrela tridsaťročná žena. Nečudujem sa: Denne vypila zhruba pätnásť litrov coly. Väčšina z nás si povie, že je to choré. Pri mentálnom stravovaní však robíme presne to isté. Denne prijímame kilá mentálneho junk foodu. Mentálny tuk na pláži aj tak nevidno. A do duše už nám nik nepozerá.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Poďte so mnou hľadať mimozemšťanov!</title>
      <link>https://words.codes/blog/podte-so-mnou-hladat-mimozemstanov/</link>
      <pubDate>Tue, 01 May 2012 19:50:56 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/podte-so-mnou-hladat-mimozemstanov/</guid>
      <description>Existuje vo vesmíre iný život ako na Zemi? Alebo sme v tomto šialene veľkom priestore sami? Tieto otázky si často kladú vedci aj autori sci-fi. Odpoveď zatiaľ nepoznáme. Aké sú naše šance ho objaviť?
Prvé filmy o mimozemšťanoch, ktoré sa vyslovene zabývali v mojej hlave boli Kontakt s Jodie Foster a Hviezdna brána. Odvtedy ma predstava mimozemšťanov fascinovala. Myšlienka, že by sme mali byť jediní inteligentní obyvatelia vesmíru mi príde smutná, nie len kvôli tomu, že ak sme na vrchole evolúcie života, tak svoju úlohu neplníme zodpovedne.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Podpísané myšlienky</title>
      <link>https://words.codes/blog/podpisane-myslienky/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Apr 2012 21:31:04 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/podpisane-myslienky/</guid>
      <description>Pred pár dňami som dostal nápad. To nie je nič nezvyčajné. Tento navyše patril do tej najobyčajnejšej kategórie nápadov, ukladaných pod záložku “Toto by som si mohol kúpiť “. Ak by som si zapisoval všetky nápady tohto druhu, Moleskine by sa predajom zápisníkov stal najhodnotnejšou firmou sveta. Tentokrát bol môj záujem namierený na knihy s podpisom ich autora, a ak sa dá, tak samozrejme prvé vydania.
Začal som skromne: na eBay som si vyhľadal Newtona a Darwina.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Beriem to osobne</title>
      <link>https://words.codes/blog/beriem-to-osobne/</link>
      <pubDate>Sat, 14 Apr 2012 10:58:44 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/beriem-to-osobne/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mladé dievča vojde do úzkej uličky a muž s nožom je pár krokov za ňou. Dievča vie, že už nedokáže utiecť, tak začne kričať. V mnohých oknách sa zažnú svetlá. V niektorých vidno siluety sledujúcich postáv. Tí zvedaví otvoria okno a vystrčia hlavy, aby lepšie videli. Muž švihne nožom a dlhá čepeľ jej s ľahkosťou vchádza do tela. “Pomôžte prosím!”, plače dievča. Muž znovu bodol. Jeho obeť leží na ceste, v kaluži studenej vody. Od úst jej stúpa para a na blúzke jej rastie červená škvrna. Z okna sa ozve hrubý mužský hlas: “Vypadni!” Útočník sa strhne a odbehne na koniec uličky, mimo svetiel lámp. Nasadne do zaparkovaného auta a odchádza. Svetlá v niektorých oknách zhasli. Pár minút sa nič nedeje, iba svetlá v niektorých oknách zhasli. Dievča žalostne stoná. Po ceste presviští autobus na letisko. Lúče jeho svetiel oblejú zakrvavené dievča. Neďaleko odtiaľ útočník čaká čo sa bude diať. Zbytočne, nedeje sa nič. Po pol hodine sa pomaly vracia. Dievča sa medzitým odplazilo a leží opreté o dvere kníhkupectva.“On ma zabije!”, kričí, ale hlas jej slabne. Svetlá v oknách sa znovu zažnú. Tridsaťosem párov očí sa pozerá. Muž sa k nej zohne, stisne nôž a vrazí ho dievčaťu do hrude. Dotykom sa presvedčí, že je mŕtva. Očistí čepeľ noža o jej sukňu a vráti sa k zaparkovanému autu. Je pol štvrtej ráno. Po dvadsiatich minútach jeden zo svedkov prvýkrát zavolá políciu. Po dvoch minútach prichádza hliadka.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prestali sme snívať</title>
      <link>https://words.codes/blog/prestali-sme-snivat/</link>
      <pubDate>Sat, 07 Apr 2012 08:07:25 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/prestali-sme-snivat/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Neil deGrasse Tyson: V šesťdesiatych rokoch sme boli vo vojne so Sovietskym zväzom. Studená vojna. A trochu viac horúca vojna v juhovýchodnej Ázii. Báli sme sa ich, pretože vystrelili Sputnik, čo bol, a na čo ľudia zabúdajú, prázdny plášť medzikontinentálnej raketovej strely. Slovo Sputnik samo o sebe znamená spolucestujúci, čiže je mierové, ale bola to balistická raketa bez výbušnín. Bol to signál a my v Amerike sme šaleli. NASA založili kvôli strachu zo Sputnika. Na Mesiac sme išli kvôli tomu, že sme sa báli, že Rusi budú ovládať oblohu. Po tom ako sme boli na Mesiaci v 1969, vesmírni nadšenci tvrdili, že do desiatich rokov budeme na Marse. Absolútne nepochopili, prečo sme vôbec išli na Mesiac. Boli sme vo vojne. Hneď ako sme zistili, že Rusi nie sú pripravení pristáť na Mesiaci, prestali sme na Mesiac chodiť. To by nemalo prekvapovať nikoho, kto sa pozerá na toto obdobie.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kniha, ktorá v dieťati vzbudí záujem o vedu a vylepší mu angličtinu</title>
      <link>https://words.codes/blog/kniha-ktora-v-dietati-vzbudi-zaujem-o-vedu-a-vylepsi-mu-anglictinu/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Mar 2012 12:52:59 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/kniha-ktora-v-dietati-vzbudi-zaujem-o-vedu-a-vylepsi-mu-anglictinu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Mnohé predchádzajúce generácie nevedeli, čo zapríčiňuje striedanie dňa a noci, ročných období, ako vzniká dúha a iné prírodné úkazy. Ako vysvetlenie si vytvorili mýty a legendy o bohoch a hrdinoch, ktorí stoja za oponou a riadia svet okolo nás. Dnes už máme vďaka vedcom na mnohé otázky odpovede. Majú ich však aj naše deti?&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Najúžasnejšia vedomosť</title>
      <link>https://words.codes/blog/toto-je-moje-nabozenstvo/</link>
      <pubDate>Tue, 20 Mar 2012 21:07:03 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/toto-je-moje-nabozenstvo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Najúžasnejšia je vedomosť, že atómy, ktoré tvoria život na Zemi a z ktorých sa skladá ľudské telo sa dajú vystopovať až ku hviezdam, ktoré vo svojich jadrách, pri vysokých teplotách a tlakoch, vytvorili z ľahkých prvkov ťažké. Tieto hviezdy, najhmotnejšie z nich, sa vo svojich posledných rokoch stali nestálymi, skolabovali, vybuchli a rozprášili svoje bohaté vnútornosti naprieč galaxiou. Vnútornosti tvorené uhlíkom, dusíkom, kyslíkom a všetkými základnými ingredienciami života. Tieto ingrediencie sa stali súčasťou plynových mračien, ktoré sa zhusťovali, kolabovali a vytvorili ďalšiu generáciu slnečných sústav, hviezd s obiehajúcimi planétami. A tieto planéty mali všetko potrebné pre život. A tak, keď sa pozerám na nočnú oblohu a viem, že áno, my sme súčasťou vesmíru, sme vo vesmíre, ale čo je možno ešte dôležitejšie než oba tieto fakty je, že vesmír je v nás. Keď nad tým uvažujem a pozerám hore &amp;#8211; mnohí ľudia sa cítia malí, pretože sú malí a vesmír je veľký &amp;#8211; ale ja sa cítim veľký, pretože moje atómy prišli z hviezd. Je v tom miera spojenia. To je to, čo chceme od života. Chceme sa cítiť prepojení, chceme sa cítiť relevantní, chceme byť zapojení do udalostí okolo nás. A to všetko sme, už len tým, že žijeme… (Dr. Neil DeGrasse Tyson pre časopis TIME)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Najväčšia show pod Slnkom</title>
      <link>https://words.codes/blog/najvacsia-show-pod-slnkom/</link>
      <pubDate>Wed, 07 Mar 2012 18:49:22 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/najvacsia-show-pod-slnkom/</guid>
      <description>Richard Dawkins je profesor biológie. Nie len takej všeobecnej biológie ale evolučnej biológie. Sám seba označuje za militantného ateistu a tvrdo pracuje na tom, aby ľudí presvedčil o pravej podstate vecí. A nemá to ľahké, veď na jeho kľúčových trhoch má mnoho odporcov. Takmer polovica Američanov a pätina Britov verí tomu, že naša malá bledomodrá planéta bola vytvorená pred cca. 10 000 rokmi a ľudia kráčali po Zemi po boku dinosaurov.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Chýba mi MacGyver</title>
      <link>https://words.codes/blog/chyba-mi-macgyver/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Feb 2012 16:20:45 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/chyba-mi-macgyver/</guid>
      <description>V nedelu ráno som si pri raňajkách zapol televízor. Ako zvukovú kulisu. Po pár sekundách sa však vianočka s medom zmenila na chuťovú kulisu a moju pozornosť dostal on. MacGyver.
Pre osvieženie pamäte: MacGyver bol tajný agent z rovnomenného seriálu, ktorý riešil problémy svojou inteligenciou, vedeckými vedomosťami a predmetmi každodenného použitia.
MacGyver bol mojim vzorom celé detstvo. Nie, poslednú vetu škrtám. MacGyver je doteraz mojim vzorom. Ako dieťa som si bol ochotný pred školou privstať na šiestu, aby som si mohol pozrieť ako si Mac poradí s ďalším dobrodružstvom.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zbavte sa zlozvykov raz a navždy</title>
      <link>https://words.codes/blog/zbavte-sa-zlozvykov-raz-a-navzdy/</link>
      <pubDate>Sun, 12 Feb 2012 15:23:24 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/zbavte-sa-zlozvykov-raz-a-navzdy/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Pokúšali ste sa už naučiť manžela, aby po sebe naspäť sklopil dosku na záchode? Deti upratovať izbu? Kolegov prinútiť vypĺňať tlačivá? Seba prestať fajčiť? Neúspešne? Ak áno, stavím sa s vami, že inšpirácie a návody ako to dotiahnuť do úspešného konca nájdete v knihe Proměna.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Prečo nechcem byť politikom</title>
      <link>https://words.codes/blog/preco-nechcem-byt-politikom/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Feb 2012 19:36:23 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/preco-nechcem-byt-politikom/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Najprv som chcel o politike a ekonómii písať, ale nestačilo by mi to. Chcel som udalosti tvoriť. Preto som sa nasmeroval na budúcnosť v politike. Dnes už nechcem ani to. Rozhovory s ľuďmi, dôvody ich volebných rozhodnutí (“&amp;#8230;lebo je vtipný, keď je ožratý&amp;#8230;”), súčasné politické dianie a zamýšľanie sa nad sebou postupne dusili môj zápal. Svoju budúcnosť idem hľadať inam.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Stručná história takmer všetkého</title>
      <link>https://words.codes/blog/strucna-historia-takmer-vsetkeho/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Feb 2012 14:26:48 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/strucna-historia-takmer-vsetkeho/</guid>
      <description>Pred pár rokmi som v kníhkupectve narazil na knihu Stručná historie téměř všeho. Nadutá predstava o mojich vedomostiach ma nenechala na pochybách o tom, že kniha bude povrchne spracovaná, veď Hawkingova stručná história času je rozsahom asi polovičná a má v názve len čas. A táto kniha má v názve všetko. O všetkom sa nedá písať stručne. Takže som ju tam nechal ležať a zabudol som.
Prešlo pár rokov, knihu som dočítal pred týždňom.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Budhistický mních M. Prodaj: “Niekedy sa stane, že ruka vystrelí…”</title>
      <link>https://words.codes/blog/budhisticky-mnich-m-prodaj-niekedy-sa-stane-ze-ruka-vystreli/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Jan 2012 18:16:08 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/budhisticky-mnich-m-prodaj-niekedy-sa-stane-ze-ruka-vystreli/</guid>
      <description>Budhizmus začal praktikovať už ako teenager. Po ukončení štúdia odišiel na Srí Lanku, vstúpil do kláštora a pol roka sa venoval meditácii. Dnes tvrdí, že kvôli svetským záležitostiam mu na ňu už neostáva veľa času. Na otázky o budhizme, živote v kláštore aj vyrovnanom životnom štýle odpovedá lektor a kouč PaedDr. Martin Prodaj.
****Ako vznikol nápad odísť na Srí Lanku?
****Nápad vznikal prirodzene, povedal by som, že to bolo zavŕšenie alebo dozretie vnútorných myšlienkových pochodov.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Gorila: 10 vecí, ktoré o nej neviete</title>
      <link>https://words.codes/blog/gorila-10-veci-ktore-o-nej-neviete/</link>
      <pubDate>Sat, 21 Jan 2012 19:28:05 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/gorila-10-veci-ktore-o-nej-neviete/</guid>
      <description>Gorily sú najväčšie žijúce primáty – rad živočíchov, ktorý v sebe zahŕňa opice, opy a ľudí. Dospelý samec gorily dosahuje výšku dva metre a hmotnosť 140 až 250 kilogramov. Rozsah jeho ramien môže byť až dva a pol metra. Jeden samec sa silou vyrovná ôsmim dospelým mužom. Dospelé samice dosahujú zhruba polovičné veľkosti.
 Podobne ako ľudia, gorily majú dve nohy, dve ruky, na každej päť prstov, malé uši na bočných stranách hlavy, oči smerujúce dopredu a 32 zubov.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Ako ubehať k smrti antilopu</title>
      <link>https://words.codes/blog/ako-ubehat-k-smrti-antilopu/</link>
      <pubDate>Sun, 15 Jan 2012 16:59:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/ako-ubehat-k-smrti-antilopu/</guid>
      <description>Zamýšlali ste sa niekedy nad tým, ako ľudia lovili v dobách, keď sa ešte nepoužívali nástroje? Prečo majú ľudia po behu dobrý pocit? Alebo či by ste zvládli zabehnúť ultramaratón?
Ja nikdy. Kvôli zdravotným problémom s nohami som od narodenia nebehal, nehral futbal a podobným aktivitám som sa vyhýbal. A potom sa mi dostala do rúk kniha Born To Run (v českej verzii Zrozeni k běhu) od Christophera McDougalla a zamýšlať som sa začal.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Existuje vôbec boh? Nie</title>
      <link>https://words.codes/blog/existuje-vobec-boh-nie/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Jan 2012 18:19:52 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://words.codes/blog/existuje-vobec-boh-nie/</guid>
      <description>Je náboženstvo potrebné? Pochádza ľudská morálka od boha? Existuje vôbec boh? Nie. Teda aspoň podľa knihy Boží blud (The God Delusion) od Richarda Dawkinsa, evolučného biológa z Oxfordu a Berkeley.
Dawkins k božej existencii pristupuje ako ku každej vedeckej teórii, ktorú je potrebné dokázať predtým, než ju môžme prijať. Na paškál si vzal tri abrahámovské náboženstvá &amp;#8211; judaizmus, kresťanstvo a islam. Postupne analyzuje a vyvracia “dôkazy” božej existencie vrátane Dôkazov Tomáša Akvinského, Svätého písma, Pascalovu stávku.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>